\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\pgfplotsset{compat=1.17}
\begin{document}
	
	\title{ E3C : Corrigé du n°5 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES  Première générale}}
\date{}
\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	

	\subsection*{Question 1}
	

	On a \(f(-x) = \sin(-x) - (-x) = -\sin(x) + x = -(\sin(x) - x) = -f(x)\)\\
	La fonction est impaire. Réponse b.
	
	\subsection*{Question 2}
	

	\(2\cos(x) - \sqrt{3} = 0 \iff \cos(x) = \dfrac{\sqrt{3}}{2}\) \\
	Il y a deux solutions : \(\dfrac{\pi}{6}\) et \(-\dfrac{\pi}{6}\).\\
	 Réponse a.
	
	\subsection*{Question 3}
	

	On a \(\overrightarrow{DA} \cdot \overrightarrow{DC} = DA \times DC \times \cos(\widehat{ \overrightarrow{DA}, \overrightarrow{DC}}) = 3 \times 4 \times \cos\left(\dfrac{2\pi}{3}\right) = 12 \times \left(-\dfrac{1}{2}\right) = -6\). Réponse d.
	
	\subsection*{Question 4}
	

	La droite \((d_1)\) a pour vecteur normal \(\overrightarrow{n_1}\begin{pmatrix}3\\ -4\end{pmatrix}\), donc un vecteur normal à \((d_2)\) est par exemple \(\overrightarrow{n_2}\begin{pmatrix}-4\\ -3\end{pmatrix}\).\\
	 Une équation de \((d_2)\) est donc \(4x + 3y + d = 0\) et comme \(A(1, 1) \in (d_2)\),\\ on a \(4 + 3 + d = 0 \iff d = -7\).\\ Une équation de \((d_2)\) est donc \(4x + 3y - 7 = 0\). \\Réponse b.
	
	\subsection*{Question 5}
	

	
	En écrivant l'équation de \((d')\) sous la forme \(2x - y - \dfrac{7}{2} = 0\), on voit que \((d)\) et \((d')\) sont parallèles et distinctes. \\
	Réponse c.
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
\begin{tikzpicture}
	[level 1/.style={level distance=2cm,
		sibling distance=3cm},
	level 2/.style={level distance=2.5cm,
		sibling distance=1.5cm}]
	\node {} [grow'=right]
	child {node {$M$}
		child {node {$T$}
			edge from parent node[above] {$0,97$}
		}
		child {node {$\overline T$}
			edge from parent node[below] {$0,03$}
		}
		edge from parent node[above] {$0,01$}
	}
	child {node {$\overline M$}
		child {node {$T$}
			edge from parent node[above] {$0,02$}
		}
		child {node {$\overline T$}
			edge from parent node[below] {$0,98$}
		}
		edge from parent node[below] {$0,99$}
	}
	;
\end{tikzpicture}
	
	\subsection*{2.}
	
	
	On a \(P(M \cap T) = P(M) \times P_M(T) = 0,01 \times 0,97 = 0,0097\).
	
	\subsection*{3.}
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	
	\[ P(T) = P(M \cap T) + P(\bar{M} \cap T) \]
	
	Or,
	
	\[ P(\bar{M} \cap T) = P(\bar{M}) \times P_{\bar{M}}(T) = 0,99 \times 0,02 = 0,0198 \]
	
	Donc,
	
	\[ P(T) = 0,0097 + 0,0198 = 0,0295 \]
	
	\subsection*{4.}
		
	
	\[ P_T(M) = \dfrac{P(T \cap M)}{P(T)} = \dfrac{P(M \cap T)}{P(T)} = \dfrac{0,0097}{0,0295} \approx 0,32881 \]
	
	Donc,
	
	\[ P_T(M) \approx 0,3288 \text{ au dix-millième près.} \]
	
	\subsection*{5.}
	
		La réponse est non puisque 1 \% de la population est malade et que plus de 3 \% sont positives au test. De même, une personne malade peut être négative au test :
	
	\[ P(M \cap \bar{T}) = 0,01 \times 0,03 = 0,0003 \]
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	On s'intéresse à la consommation d'essence d'un véhicule en fonction de sa vitesse.
	
	\subsection*{Lecture graphique}
	
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		width=15cm,
		height=10cm,
		grid=both,
		major grid style={dotted},
		xmajorgrids=true,
		ymajorgrids=true,
		xmin=0, xmax=135,
		ymin=0, ymax=15,
		xtick={0,10,...,135},
		ytick={0,2,...,14},
		xlabel={\text{vitesse en km.h$^{-1}$}},
		ylabel={\text{consommation en litres pour 100 km}}
		]
		\addplot[
		domain=30:130, 
		samples=200, 
		red, 
		thick
		] {20*x^2 - 1600*x + 40000)/(x^2)};
	\draw[dashed,blue](40,0)--(40,5)--(0,5);
	\draw[dashed,blue](0,8)--(100,8)--(100,0);
		\draw[dashed,blue](33,0)--(33,8);
	\end{axis}

\end{tikzpicture}

	\subsection*{1.}
	
	
	On lit environ 5 l.
	
	\subsection*{2.}
	

	On lit environ 33,3 km/h ou 100 km/h.
	
	\subsection*{3.}
	
	
	La consommation semble la plus basse à une vitesse de 50 km/h.
	
	\subsection*{4.}
	

	\(u\) et \(v\) étant deux fonctions dérivables et la dérivée de \(\dfrac{u}{v}\) (pour \(v \neq 0\)) étant \(\dfrac{u'v - uv'}{v^2}\), on a donc :
	
	\[ f'(x) = \dfrac{x^2 \times (40x - 1600) - 2x (20x^2 - 1600x + 40000)}{x^4} \]
	
	\[ = \dfrac{40x^3 - 1600x^2 - 40x^3 + 3200x^2 - 80000x}{x^4} \]
	
	\[ = \dfrac{1600x^2 - 80000x}{x^4} \]
	
	\[ = \dfrac{800(2x - 100)}{x^3} \]
	
	\subsection*{5.}
	
	
	On a \(800 > 0\) et on a aussi \(x^2 > 0\) quel que soit le réel \(x\), donc le signe de \(f'(x)\) est celui de la différence \(2x - 100\). Or :
	
	\begin{itemize}
		\item \(2x - 100 < 0 \iff 2x < 100 \iff x < 50\);
		\item \(2x - 100 > 0 \iff 2x > 100 \iff x > 50\);
		\item \(2x - 100 = 0 \iff 2x = 100 \iff x = 50\).
	\end{itemize}
	
	Du signe de la dérivée, on en déduit que \(f\) est décroissante pour \(x < 50\) et croissante pour \(x > 50\) :\\
	 \(f(50) = \dfrac{20 \times 50^2 - 1600 \times 50 + 40000}{50^2} = 36 - 32 = 4 \) est le minimum de la fonction.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

	\subsection*{1.}
	
	
	\begin{itemize}
		\item \(u_0 = \dfrac{2}{1} = 2\);
		\item \(u_1 = \dfrac{3}{2} = 1,5\);
		\item \(u_2 = \dfrac{4}{3}\);
		\item \(u_{99} = \dfrac{101}{100} = 1,01\).
	\end{itemize}
	
	\subsection*{2.}
	
	\subsubsection*{a.}
	

	Quel que soit \(n \in \mathbb{N}\),
	
	\[ u_n - 1 = \dfrac{n+2}{n+1} - 1 = \dfrac{n+2}{n+1} - \dfrac{n+1}{n+1} = \dfrac{n+2 - n - 1}{n+1} = \dfrac{1}{n+1} \]
	
	\subsubsection*{b.}
	

	
	\[ u_{n+1} - u_n = \dfrac{n+3}{n+2} - \dfrac{n+2}{n+1} \]
	
	\[ = \dfrac{(n+3)(n+1) - (n+2)^2}{(n+1)(n+2)} \]
	
	\[ = \dfrac{n^2 + n + 3n + 3 - n^2 - 4n - 4}{(n+1)(n+2)} \]
	
	\[ = \dfrac{-1}{(n+1)(n+2)} \]
	
	\subsubsection*{c.}
	

	Comme \(n+1 > 1 > 0\) et de même \(n+2 > 2 > 0\), le signe de la différence est celui de \(-1\).\\
	Conclusion : \(u_{n+1} - u_n < 0\) montre que la suite \((u_n)\) est décroissante à partir de \(n = 2\).
	
	\subsection*{3.}
\begin{center}
		\begin{minipage}{7cm}
		\begin{python}
			Def seuil(a) :
				n = 0
				while (n+2) / (n+1) > a : 
					n = n+1
				return n 
		\end{python}
	\end{minipage}
\end{center}
	\end{document}
